# [Ch_02] 4. í–‰ë ¬

ğŸ“… 2025-11-01T11:21:08.972Z

ğŸ”— [ì›ë¬¸ ë§í¬](https://velog.io/@son-dan-ha/Ch02-4.-í–‰ë ¬)

---

# í–‰ë ¬ì´ë€?


í–‰ë ¬ì€ ê°€ë¡œì™€ ì„¸ë¡œ í˜•íƒœë¡œ ìˆ˜ í˜¹ì€ ì‹ì„ ë‚˜ì—´í•œ ê²ƒì´ë‹¤. ì´ë•Œ ê°€ë¡œì¤„ì„ í–‰, ì„¸ë¡œì¤„ì„ ì—´ì´ë¼ê³  í•œë‹¤. 


$m$í–‰ $n$ì—´ì˜ í–‰ë ¬ $a_{mn}$ì€ ì•„ë˜ì™€ ê°™ì´ í‘œí˜„í•œë‹¤. 

$$
A =
\begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
\end{bmatrix}
$$

$a_{ij}$ëŠ” $i$í–‰ $j$ì—´ì— ìœ„ì¹˜í•˜ëŠ” ê°’(ì„±ë¶„)ì´ë‹¤.  


<br>

## ë‹¨ìœ„í–‰ë ¬

í–‰ê³¼ ì—´ì˜ ìˆ˜ê°€ ê°™ì€ í–‰ë ¬ì„ **ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬**ì´ë¼ê³  í•˜ê³ , ì„±ë¶„ $a_{ij}(i=j)$ì´ 1ì´ê³  ë‹¤ë¥¸ ì„±ë¶„ì´ 0ì¸ ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬ì„ **ë‹¨ìœ„í–‰ë ¬ $E$**ë¼ê³  í•œë‹¤.

$$
E =
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 
\end{bmatrix}
$$

<br>

## í–‰ë ¬ì˜ ìƒë“±

ë‘ í–‰ë ¬ $A$, $B$ì— ëŒ€í•´ì„œ ëŒ€ì‘í•˜ëŠ” ì„±ë¶„ì´ ê°™ì€ ê²½ìš° ìƒë“±ì´ë¼ê³  í•œë‹¤. 

$$
A =
\begin{bmatrix}
5 & 2 \\
3 & 1 
\end{bmatrix},

B =
\begin{bmatrix}
5 & 2 \\
3 & 1
\end{bmatrix}
$$


<br><br>

---
# í–‰ë ¬ì˜ ì—°ì‚°

## í•©ê³¼ ì°¨

ë‘ í–‰ë ¬ $A$, $B$ì— ëŒ€í•œ 

$$
A =
\begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12}\\
a_{21} & a_{22}\\
\end{bmatrix},
B =
\begin{bmatrix}
b_{11} & b_{12}\\
b_{21} & b_{22}\\
\end{bmatrix}
$$

<br>

í•© $A+B$, ì°¨ $A-B$ëŠ” ê°™ì€ ìœ„ì¹˜ ì„±ë¶„ë¼ë¦¬ì˜ í•©ê³¼ ì°¨ì´ë©°, ìƒìˆ˜ë°° $3A$ëŠ” ê° ì„±ë¶„ì— í•´ë‹¹ ìƒìˆ˜(3)ë¥¼ ê³±í•œ ê²ƒì´ë‹¤. 

$$
A+B = 
\begin{bmatrix}
a_{11} + b_{11} & a_{12} + b_{12} \\
a_{21} + b_{21} & a_{22} + b_{22}
\end{bmatrix}
$$

$$
A-B = 
\begin{bmatrix}
a_{11} - b_{11} & a_{12} - b_{12} \\
a_{21} - b_{21} & a_{22} - b_{22}
\end{bmatrix}
$$

$$
3A = 
\begin{bmatrix}
3\cdot a_{11} & 3\cdot a_{12}\\
3\cdot a_{21} & 3\cdot a_{22}\\
\end{bmatrix}
$$

<br>

## í–‰ë ¬ê³±

ë‘ í–‰ë ¬ $A$, $B$ì˜ í–‰ë ¬ê³± $AB$ëŠ” $A$ì˜ $i$í–‰ì„ í–‰ë²¡í„°ë¡œ $B$ì˜ $j$ì—´ì„ ì—´ë²¡í„°ë¡œ ìƒê°í–ˆì„ ë•Œ, í˜•ë²¡í„°ì™€ ì—´ë²¡í„°ì˜ ë‚´ì ì„ $i$í–‰ $j$ì—´ì˜ ì„±ë¶„ìœ¼ë¡œ í•˜ëŠ” í–‰ë ¬ì´ë‹¤. 
<br>

$$
AB =
\begin{bmatrix}
a_{11}b_{11} + a_{12}b_{21} & a_{11}b_{12} + a_{12}b_{22} \\
a_{21}b_{11} + a_{22}b_{21} & a_{21}b_{12} + a_{22}b_{22}
\end{bmatrix}
$$

$$
BA =
\begin{bmatrix}
b_{11}a_{11} + b_{12}a_{21} & b_{11}a_{12} + b_{12}a_{22} \\
b_{21}a_{11} + b_{22}a_{21} & b_{21}a_{12} + b_{22}a_{22}
\end{bmatrix}
$$


í–‰ë ¬ ê³±ì…ˆì—ëŠ” êµí™˜ë²•ì¹™ì´ ì„±ë¦½í•˜ì§€ ì•ŠëŠ”ë‹¤ëŠ” ê²ƒì„ ì•Œ ìˆ˜ ìˆë‹¤. ($AB\neq BA$)

<br>

ë‹¤ë§Œ, í–‰ë ¬ê³±ì´ ê°€ëŠ¥í•œ ë‹¨ìœ„í–‰ë ¬ê³¼ì˜ í–‰ë ¬ê³±ì€ êµí™˜ë²•ì¹™ì´ ì„±ë¦½í•œë‹¤. 
($AE = EA = A$)

<br>


$$
A =
\begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} \\
a_{21} & a_{22}
\end{bmatrix},
\quad
E =
\begin{bmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{bmatrix}
$$

$$
EA =
\begin{bmatrix}
1 \cdot a_{11} + 0 \cdot a_{21} & 1 \cdot a_{12} + 0 \cdot a_{22} \\
0 \cdot a_{11} + 1 \cdot a_{21} & 0 \cdot a_{12} + 1 \cdot a_{22}
\end{bmatrix}
= \begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} \\
a_{21} & a_{22}
\end{bmatrix}
= A
$$

$$
AE =
\begin{bmatrix}
a_{11} \cdot 1 + a_{12} \cdot 0 & a_{11} \cdot 0 + a_{12} \cdot 1 \\
a_{21} \cdot 1 + a_{22} \cdot 0 & a_{21} \cdot 0 + a_{22} \cdot 1
\end{bmatrix}
= \begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} \\
a_{21} & a_{22}
\end{bmatrix}
= A
$$

<br>

### í–‰ë ¬ê³± ì„±ë¦½ ì¡°ê±´

í–‰ë ¬ê³±ì´ ê°€ëŠ¥í•œ ì¡°ê±´ì€ **ì• í–‰ë ¬ì˜ ì—´ ìˆ˜ = ë’¤ í–‰ë ¬ì˜ í–‰ ìˆ˜**ì´ë‹¤. 

$A_{mÃ—n}\cdot B_{pÃ—q}$ ì¼ ë•Œ, $n=p$ë¥¼ ë§Œì¡±í•˜ë©´ ëœë‹¤. ì´ë•Œ ê²°ê³¼ í–‰ë ¬ì˜ í¬ê¸°ëŠ” $(mÃ—q)$ê°€ ëœë‹¤.

<br>

$$
A =
\begin{bmatrix}
2 & 1 & 3 \\
4 & 2 & 5
\end{bmatrix},
\quad
B = \begin{bmatrix}
1 & 4 \\
3 & 2 \\
2 & 1
\end{bmatrix}
$$

$$
C = AB
=\begin{bmatrix}
2\cdot1 + 1\cdot3 + 3\cdot2 & 2\cdot4 + 1\cdot2 + 3\cdot1 \\
4\cdot1 + 2\cdot3 + 5\cdot2 & 4\cdot4 + 2\cdot2 + 5\cdot1
\end{bmatrix}
$$

<br>

## ì•„ë‹¤ë§ˆë¥´ ê³±(Hadamard product)

ì•„ë‹¤ë§ˆë¥´ ê³± ($A \circ B$)ì€ ê°™ì€ ì—´ê³¼ í–‰ ìˆ˜ë¥¼ ê°™ëŠ” í–‰ë ¬ì— ëŒ€í•´ **ê°™ì€ ìœ„ì¹˜ì˜ ì„±ë¶„**ì„ ê³±í•œ ê²ƒì„ ë§í•œë‹¤. 

$$
A \circ B =
\begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} \\
a_{21} & a_{22}
\end{bmatrix}
\circ
\begin{bmatrix}
b_{11} & b_{12} \\
b_{21} & b_{22}
\end{bmatrix}
= \begin{bmatrix}
a_{11}b_{11} & a_{12}b_{12} \\
a_{21}b_{21} & a_{22}b_{22}
\end{bmatrix}
$$



<br><br>

---

# í–‰ë ¬ì‹(det)

$\det A$ëŠ” ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬ $A$ê°€ ê³µê°„ì˜ **ë¶€í”¼ë¥¼ ì–¼ë§ˆë‚˜(í¬ê¸°)Â·ì–´ë–»ê²Œ(ë°©í–¥)** ë°”ê¾¸ëŠ”ì§€ë¥¼ ë‚˜íƒ€ë‚´ëŠ” í•œ ìˆ«ìë‹¤.

(ì‘ì„±ì¤‘)





<br><br>

---

# ì „ì¹˜í–‰ë ¬

ì „ì¹˜í–‰ë ¬(transposed matrix)ë€ í–‰ë ¬ Aì˜ ií–‰ jì—´ì˜ ê°’ì„ jí–‰ iì—´ë¡œ ë°”ê¿” ì–»ì€ í–‰ë ¬ì„ ë§í•œë‹¤. $A^T, \quad A^{\mathrm{T}}, \quad A', \quad {}^{t}\!A$ ëª¨ë‘ ì „ì¹˜í–‰ë ¬ì˜ í‘œê¸°ë‹¤. ì´ ì±…ì—ì„œëŠ” $A^T$ë¥¼ ì‚¬ìš©í•œë‹¤. 

<br>

$$
A =
\begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} \\
a_{21} & a_{22}
\end{bmatrix}
= \begin{bmatrix}
2 & 7 \\
1 & 8
\end{bmatrix}
$$

$$
A^T =
\begin{bmatrix}
a_{11} & a_{21} \\
a_{12} & a_{22}
\end{bmatrix}
= \begin{bmatrix}
2 & 1 \\
7 & 8
\end{bmatrix}
$$

<br>

## ì „ì¹˜í–‰ë ¬ì˜ ì„±ì§ˆ

í–‰ë ¬ $A$ì— ëŒ€í•œ ì „ì¹˜í–‰ë ¬ $A^T$ì— ëŒ€í•œ **ì „ì¹˜ ì •ì˜** $(A^T)_{ij} = a_{ji}$

<br><br>


### 1. $(A^T)^T = A$

í–‰ë ¬ $A=[a_{ij}]$ì˜ ì „ì¹˜ $A^T$ëŠ” $(A^T)_{ij} = a_{ji}$ì´ë‹¤. $(A^T)_{ij}$ì— ì „ì¹˜ë¥¼ í•œë²ˆ ë” ì·¨í•˜ë©´ $((A^T)^T)_{ij}=(A^T)_{ji}$ê°€ ëœë‹¤. 

ì „ì¹˜ ì •ì˜ë¥¼ ë”°ë¥´ë©´ $(A^T)_{ji} = a_{ij}$ì´ë¯€ë¡œ $((A^T)^T)_{ij}=a_{ij}$ì´ë‹¤. ëª¨ë“  i, jì— ëŒ€í•´ ì„±ë¦½í•˜ë¯€ë¡œ $(A^T)^T = A$


<br><br>


### 2. $(A + B)^T = A^T + B^T$

$A, B$ëŠ” ê°™ì€ í¬ê¸°ì˜ í–‰ë ¬ì´ë¼ ê°€ì •í•œë‹¤. ì „ì¹˜ ì •ì˜ì— ë”°ë¼ $(A + B)^T = A^T + B^T$ì— ëŒ€í•´ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ì¢Œë³€, ìš°ë³€ì„ ë‚˜ëˆŒ ìˆ˜ ìˆë‹¤.

ì¢Œë³€ ì„±ë¶„ì€
$$
((A+B)^T)_{ij}=(A+B)_{ji}=a_{ji}+b_{ji}
$$

ìš°ë³€ ì„±ë¶„ì€

$$
(A^T+B^T)_{ij}=(A^T)_{ij}+(B^T)_{ij}=a_{ji}+b_{ji}
$$

ëª¨ë“  i,jì— ëŒ€í•´ ì¢Œë³€ì„±ë¶„ = ìš°ë³€ì„±ë¶„ì´ ì„±ë¦½í•˜ë¯€ë¡œ $(A + B)^T = A^T + B^T$


<br><br>


### 3. $(kA)^T = kA^T \quad (k \in \mathbb{R})$

ì¢Œë³€ ì„±ë¶„ì€
$$
( (kA)^T )_{ij} = (kA)_{ji} = k\cdot a_{ji}
$$


ìš°ë³€ ì„±ë¶„ì€
$$
(kA^T)_{ij} = k\cdot (A)_{ij} = k\cdot a_{ji}
$$

<br>


> #### ì „ì¹˜ì˜ ì„ í˜•ì„±
2ë²ˆì˜ $(A + B)^T = A^T + B^T$ì™€ 3ë²ˆì˜ $(kA)^T = kA^T \quad (k \in \mathbb{R})$ë¡œ ì „ì¹˜ëŠ” **ì„ í˜•ì„±**ì„ ê°€ì§„ ì—°ì‚°ì´ë‹¤. (ì•ì„œ ìˆ˜ì—´ì—ì„œ ì„ í˜•ì„±ì„ ì•Œì•„ë³¸ ë°” ìˆìŒ)


<br>


### 4. $(AB)^T = B^T A^T$

$A$ëŠ” $m\times n$, $B$ëŠ” $n\times p$ì˜ í–‰ë ¬ì´ë¼ ê°€ì •í•œë‹¤. ì „ì¹˜ ì •ì˜ëŠ” ìœ„ì™€ ê°™ê³ , í–‰ë ¬ê³± ì„±ë¶„ì€ $(AB)_{ji}=\sum_{k=1}^{n}a_{jk}b_{kj}$ì¼ ë•Œ, 

ì¢Œë³€ ì„±ë¶„ì€
$$
((AB)^T)_{ij}
= (AB)_{ji}
= \sum_{k=1}^{n} a_{jk}\, b_{ki}
$$


ìš°ë³€ ì„±ë¶„ì€
$$
(B^T A^T)_{ij}
= \sum_{k=1}^{n} (B^T)_{ik} (A^T)_{kj}
= \sum_{k=1}^{n} b_{ki}\, a_{jk}
$$


<br><br>


### 5. ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬

> $A$ê°€ **ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬**ì´ë©´ $A$ ì™€ $A^T$ëŠ” ê°™ì€ ê³ ìœ³ê°’ì„ ê°€ì§„ë‹¤.

<br>

#### ê³ ìœ³ê°’ì´ë€?

ì–´ë–¤ íŠ¹ë³„í•œ ë°©í–¥ì˜ ë²¡í„°ëŠ” ë°©í–¥ì€ ì•ˆ ë°”ë€Œê³  í¬ê¸°ë§Œ ë³€í•œë‹¤. ê·¸ ë²¡í„°ë¥¼ ê³ ìœ ë²¡í„°(eigenvector) $v$ë¼ê³  í•˜ë©°, ë²¡í„°ì˜ í¬ê¸°ê°€ ë³€í•˜ëŠ” ë¹„ìœ¨ì„ ê³ ìœ³ê°’(eigenvalue) $Î»$ì´ë¼ê³  í•œë‹¤. ê³ ìœ³ê°’ì€ ìŠ¤ì¹¼ë¼ë‹¤. 

$$
Av=Î»v
$$

$A$ê°€ $v$ë¥¼ ë³€í™˜í•´ë„ ë°©í–¥ì€ ê·¸ëŒ€ë¡œ, í¬ê¸°ë§Œ $Î»$ë°° ëœë‹¤.

ê³ ìœ³ê°’ $Î»$ë¥¼ êµ¬í•˜ê¸° ìœ„í•œ ê³¼ì •ì´ë‹¤.

$$
Av=Î»v \\
Av-Î»v=0 \\
v(A-Î»I)=0
$$

ì´ë•Œ, ë‹¨ìœ„í–‰ë ¬ $I$ê°€ ë¶™ëŠ” ì´ìœ ëŠ” Î»v ëŠ” â€œë²¡í„° $v$ë¥¼ $Î»$ë°° í•œ ê²ƒì´ë¯€ë¡œ, í–‰ë ¬ í˜•íƒœë¡œ ì“°ë ¤ë©´ $Î»Iv$ ë¡œ í‘œí˜„í•œë‹¤. 

<br>

#### íŠ¹ì„±ë‹¤í•­ì‹ì´ë€?

$v(A-Î»I)=0$ì—ì„œ $v\neq0$ ì´ ë˜ë ¤ë©´ $det(A-Î»I)=0$ ì´ëŠ” Î»ì— ëŒ€í•œ ë‹¤í•­ì‹ í˜•íƒœê°€ ë˜ê³  ì´ê²ƒì„ **íŠ¹ì„±ë‹¤í•­ì‹(characteristic polynomial)**ì´ë¼ê³  í•œë‹¤.

$$
pA(Î»)=det(Î»Iâˆ’A)
$$

<br>

#### ì¦ëª…

ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬ $A$ì˜ íŠ¹ì„±ë‹¤í•­ì‹ì„ $pA(Î»)=det(Î»Iâˆ’A)$ë¼ê³  í•  ë•Œ, 

ì „ì¹˜ì˜ ë¶„ë°° ($(X-Y)^T=X^T-Y^T$ , $(Î»I)^T=Î»I$)ë¥¼ ì´ìš©í•˜ë©´,

$$
p_{A^T}(\lambda)
= \det(\lambda I - A^T)
= \det\!\big((\lambda I - A)^T\big)
$$



ì „ì¹˜ì™€ í–‰ë ¬ì‹ì˜ ì„±ì§ˆ $det(X^T)=det(X)$ ì„ ì´ìš©í•˜ë©´,

$$
\det\!\big((\lambda I - A)^T\big)
= det(\lambda I - A)
= p_A(\lambda)
$$

ë”°ë¼ì„œ $A$ì™€ $A^T$ì˜ íŠ¹ì„±ë‹¤í•­ì‹ì´ ê°™ì•„ ê³ ìœ³ê°’ì´ ë™ì¼í•˜ë‹¤.


<br><br>


### 6. ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬

> $A$ê°€ **ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬**ì´ë©´ $A^T = A$


(ì‘ì„±ì¤‘)

<br><br>


### 7. ë°˜ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬

> $A$ê°€ **ë°˜ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬**ì´ë©´ $A^T = -A$


(ì‘ì„±ì¤‘)

<br><br>


### 8. ê°€ì—­

> $A$ê°€ **ê°€ì—­**ì´ë©´ $(A^{-1})^T = (A^T)^{-1}$

(ì‘ì„±ì¤‘)

<br><br>


### 9. ë‚´ì  ê´€ë ¨
$$
(x^T y) = (y^T x)
$$

(ì‘ì„±ì¤‘)

<br><br>


### 10. ë­í¬ ë³´ì¡´

$$
\operatorname{rank}(A) = \operatorname{rank}(A^T)
$$


(ì‘ì„±ì¤‘)

<br><br>

---
# Reference

- ì•Œê¸° ì‰¬ìš´ ì„ í˜•ëŒ€ìˆ˜ (12íŒ). Howard Anton , Chris Rorres , Anton Kaul. í•œí‹°ì—ë“€, 2021





